---
layout: base
title: Run 모드와 Debug 모드의 차이 (Difference between Run and Debug)
image: /assets/img/blog/java.png
description: >
  Run 모드와 Debug 모드의 차이 (Difference between Run and Debug)
author: navy apple
comments: true
toc: true
permalink: /dev/etc/java-run-debug
tags:
  - java
  - run
  - debug
  - 차이
---


## Run 모드와 Debug 모드의 차이 (Difference between Run and Debug)

보통 IDE를 사용하여 개발할 때, 실행을 하고 싶을 때는 Run을 디버그를 하고 싶을 때는 Debug를 사용하여 어플리케이션을 
동작시킵니다. Debug로 동작시키면, 단순히 실행중에 중단점에서 멈출 수 있다? 정도만 알고 계실텐데요.

오늘은 Java의 `Run` 모드와 `Debug`의 차이점에 대해서 알아보겠습니다.

### 컴파일 방식이 다릅니다.

- 가장 큰 차이는 디버거가 디버깅을 하기 위해서는 `debug symbol`이 필요합니다.
- 다음은 javac 컴파일 옵션 중 `-g:none`를 이용해서 디버그 정보를 포함하지 않는 `.class` 파일과 디버그 정보를 포함하는 `.class` 파일을 나타냅니다.

```
javac: 컴파일러

options:
-g                         Generate all debugging info
-g:none                    Generate no debugging info

Javap 
클래스 파일을 원시 코드로 디어샘블해줍니다. 완전한 소스 파일을 구할 수는 없으며 인자로 클래스 이름을 받고 역어셈블한 결과를 표준 출력(콘솔)으로 내보냅니다.

option: 
-l                       Print line number and local variable tables
```

#### 디버그 정보 미포함

```java
javac -g:none Test.java

javap -l Test
public class Test {
    public Test(java.lang.String);

    public void print();

    public static void main(java.lang.String[]);
}

```

#### 디버그 정보 포함

```java
avac -g Test.java

javap -l Test
Compiled from "Test.java"
public class Test {
  public Test(java.lang.String);
   LineNumberTable:
    line 4: 0
    line 5: 4
    line 6: 9
   LocalVariableTable:
    Start  Length  Slot  Name   Signature
    0      10     0  this   LTest;
    0      10     1     s   Ljava/lang/String;

  public void print();
   LineNumberTable:
    line 9: 0
    line 10: 10
   LocalVariableTable:
    Start  Length  Slot  Name   Signature
    0      11     0  this   LTest;

  public static void main(java.lang.String[]);
   LineNumberTable:
    line 13: 0
    line 14: 10
    line 15: 14
   LocalVariableTable:
    Start  Length  Slot  Name   Signature
    0      15     0  args   [Ljava/lang/String;
    10       5     1  test   LTest;
}
```
[java 컴파일 코드 출처](https://www.logicbig.com/how-to/java-command/compile-with-debug-info.html)

- 둘은 size 차이가 있습니다.
- 하지만 run 또는 debug를 할 때는 이미 컴파일된 소스를 실행하는 것이므로 같은 .class 파일(첫 번째 또는 두 번째 .class 파일)로 실행될 것입니다.
    - 만약 두 번째 .class 파일로 실행을 한다고 가정하면, run은 디버그 정보를 무시할 뿐이고, debug는 디버그 정보를 사용해서 디버깅에 이용할 것입니다.
    - **따라서 성능의 차이는 없습니다.**

### IDE 디버거가 디버깅을 하는 방법: JDK의 API를 이용합니다.

```
프로그램이 디버깅 될 경우 개발자는 바이트 코드를 소스로 추적 할 수 있어야합니다. 
Java는 매우 동적 인 언어이므로 클래스의 실제 레이아웃은 컴파일 타임에 결정되지 않고 
실제로 클래스를로드 할 때 JVM에 의해 생성됩니다. 따라서 클래스 파일에는 모든 클래스, 
메소드 및 필드 이름이 보존되며 소스 파일의 이름과 바이트 코드 범위를 소스 파일의 해당 행에 
매핑하는 행 번호 테이블도 포함됩니다.

위 두 번째 코드에 나와있는 정보들이 파일의 행 번호 테이블입니다.
```


- JVM은 중단 점을 설정하고 스택 프레임을 조작하기위한 API를 제공합니다. 
- 이 것은 Java Development Kit (JDK) 디버거가 사용하는 API이며 sun.tools.debug 패키지에 포함되어 있습니다. 
- JDK 디버거는 명령 줄 디버거로 jdb 명령을 사용하여 명령 줄에 중단 점을 삽입하고 발생한 예외를 catch 한 다음 스택 추적을 인쇄 및 진행하는 등의 기본 작업을 수행 할 수 있습니다.

[Java debugging 설명 출처](http://www2.sys-con.com/itsg/virtualcd/java/archives/0603/winchester/index.html)
